%DEVs: alignement optimaux
%LECONs: 931 (schema algorithmique)
Nous allons présenter la programmation dynamique et ses principes \cite[p.333]{Cormen}. La programmation dynamique s'inscrit dans le but de résoudre les limites du paradigme diviser pour régner dans le cas d'une structure "infinie". En effet, elle s'applique à des problèmes possédant des sous-structures optimales dont les sous-problèmes qui lui sont liés se chevauche. On a une belle application du principe compromis temps-espace.

\begin{definition}[Paradigme de la programmation dynamique]
	Écrire un algorithme sous le paradigme de la programmation dynamique se réalise en quatre étapes.
	\begin{enumerate}
		\item Caractériser la structure optimale dans notre problème. Un problème exhibe une sous-structure optimale si une solution optimale au problème contient en elle des solutions optimales de sous-problèmes. \textblue{Un alignement optimale pour un préfixe de taille $n$ contient un alignement optimal du préfixe de taille $n-1$.} Pour exhiber cette sous-structure optimale on suit la méthode suivante:
		\begin{enumerate}
			\item Exhiber le choix nécessaire pour trouver la solution du problème \textblue{($Ins$, $Del$ et $Sub$)}.
			\item On suppose connaître une solution optimale que nous possédons.
			\item On donne alors les sous-problèmes qui en découlent et on décrit comment caractériser au mieux ce sous-espace \textblue{(les alignements optimaux pour les préfixes de taille inférieure)}.
			\item Montrer que les sous-solutions sont optimales \textblue{(raisonnement par l'absurde)}.
		\end{enumerate}
		
		\item Définir récursivement la valeur de cette structure optimale. Pour cela, on calcul le graphe des sous-problème qui nous permet d'établir l'ordre du calcul des différents sous-problèmes.
		
		\begin{definition}
			Le graphe des sous-problèmes est un graphe orienté contenant chacun des sous-problèmes et leur dépendance.
		\end{definition}
		\item Calcul de la valeur d'une solution optimale, généralement de manière ascendante. On a deux approches possibles.
		\begin{description}
			\item[Mémoïsation] procédure écrite de manière récursive classique dont le résultat de chaque sous-problème est stocké dans un tableau. On commence par vérifier si on a déjà résolut un problème.
			\item[Ascendante] on résout les problèmes du plus petit au plus gros en utilisant les résultats précédemment calculés.
		\end{description}
		\item Construction d'une solution optimale (si nécessaire).
	\end{enumerate}
\end{definition}

Une solution exponentielle d'un problème peut alors devenir polynomiale si et seulement si les sous-problèmes distincts impliqués sont en nombre polynomial et peuvent être résolus en temps polynomial.